---
layout: post
title: Как обработвам снимки за телефонния си указател автоматизирано?
---

Използвам един от [тези два скрипта]({{ site.baseurl }}/assets/scripts/bash/convert_phonebook_contacts/v1/), които написах за [Bash](https://www.gnu.org/software/bash/) под [ГНУ/Линукс](https://www.gnu.org/). Хубавото на [командния ред](https://en.wikipedia.org/wiki/Command-line_interface) е, че с една команда можем да обработваме както 1, така и 100 000 изображения.

Програмата, с която работят скриптовете е [ImageMagic](https://www.imagemagick.org). Тя е много лесна за използване, бърза и дава чудесен резултат.

## Преобразуване на едно изображение

виж скрипта [тук]({{ site.baseurl }}/assets/scripts/bash/convert_phonebook_contacts/v1/convert_contact_image.sh)

Не се плаши - съвсем кратък е и няма нищо сложно. Общо е 14 реда код + 26 реда разяснения на български (O_o)

### Употреба
    име_на_скрипта начално_име_на_изображението име_с_което_да_бъде_записано

### Какво използва скрипта?
Командата [`convert`](https://imagemagick.org/script/convert.php) (превърни), част от комплекта на [ImageMagic](https://www.imagemagick.org).

### Разяснение:

    convert изображение.jpg изображение.png

превърни изображение.jpg в изображение.png (преобразувай формàта му)

<br>

    convert изображение.png -rezise 300x200 изображение.png

промени размерите на изображение.png като направиш кутия, широка 300 и висока 200 пиксела и го смалиш/увеличиш толкова, че да се побере точно вътре, но без да променяш съотношението на страните му (без да го разтегляш).

<br>

    convert изображение.png -rezise 300 изображение.png

промени размерите на изображение.png, така че ширината му да стане 300 пиксела, а височината да се нагласи така, че изображението да не се разтегли

<br>

    convert изображение.png -rezise x200 изображение.png

промени размерите на изображение.png, така че височината му да стане 200 пиксела, а ширината да се нагласи така, че изображението да не се разтегли

<br>

    convert изображение.png -crop 200x200 изображение.png

нарежи изображение.png на множество квадратни изображения, с височина и ширина по 200 пиксела и ги запази в отделни файлове:  
изображение-1.png  
изображение-2.png  
изображение-3.png  
изображение-4.png  
и така нататък, докато не е нарязано цялото

<br>

    convert изображение.png -crop 200x200+0+0 изображение-изрязано.png

изрежи квадратното парче от изображение.png, което започва от горния ляв ъгъл (координати 0,0) и е широко и високо по 200 пиксела. Запиши го в нов файл с име изображение-изрязано.png

<br>

    convert изображение.png -gravity center -crop 200x200+0+0 изображение-изрязано.png

изрежи квадратното парче от изображение.png, което е разположено точно в центъра му и е широко и високо по 200 пиксела. Запиши го в нов файл с име изображение-изрязано.png

<br>

## Преобразуване на всички изображения в дадена папка

виж скрипта [тук]({{ site.baseurl }}/assets/scripts/bash/convert_phonebook_contacts/v1/convert_contact_images_in_folder.sh)
